\cleardoublepage

\section{总结与展望}

\subsection{本文总结}

RAG系统的端到端性能由多模块耦合关系主导，而非单模块性能的线性叠加。本文围绕多跳问答中的证据覆盖、系统成本和回答可信度，研究多模块 RAG 系统中的耦合效应、失败模式与 VAR 优化路径。与其把RAG简单理解为“检索后再生成”的直线流程，本文重点回答三个问题：检索什么时候需要补一次，补完之后证据有没有真的变得更可用，以及生成后的验证究竟是在提高可靠性，还是在额外制造新的错误。

从实现上看，本文主要完成了三件事：一是把文本、表格和图谱片段统一转写为可检索的序列化证据，并放入同一套检索与重排序框架中；二是引入基于重排序分数的Adaptive补检索门控，让系统在必要时再做一次查询，而不是对所有样本一视同仁地增加成本；三是在答案生成之后接入基于 CoVe 思想的启发式后验验证，以便观察拒答机制是否真的能改善系统可信度。相比单纯罗列模块，更重要的是本文把这些组件放进同一套实验体系里，逐项检查它们带来的收益和副作用。

实验结果说明，当前结论必须分层理解。纯文本基线仍然是最稳定的端到端配置；异构序列化会引入显著格式噪声，直接拉低系统性能；Adaptive 模块仅作用于召回增强，其改进无法稳定传导至端到端生成质量，尤其体现在 bridge 类问题上；CoVe 验证则暴露出最明显的系统边界，严格验证会引发灾难性的验证崩溃，使系统完全丧失可用性。后续 \texttt{deepseek-v4-flash} 真实 LLM 消融在 N=300 条样本上进一步复核了这一趋势：A2 相比 A 只有 1.30 个 F1 增益，而 A3 与 D 的拒答率仍分别达到 57.0\% 和 61.33\%。同时，VAR 可以稳定缓解过度拒答：在三次50样本 repeated-run 中，VAR 的平均 F1 达到 23.51，拒答率降至 12.67\%；N=300 复核中，VAR 与 Targeted VAR 分别把 hard reject 的 39.67\% 拒答率降至 14.33\% 和 14.67\%。Route A 扩展到 N=300 后，检索覆盖率仍保持在 70\% 以上，但 F1 下降到 6.19，进一步说明答案抽取与评测口径适配是独立瓶颈。200样本阈值对比则进一步说明，真实 verifier 的阈值越严格，不安全接受率越低，但错误拒答和可用性损失也越明显。与此同时，严格短答案提示实验出现明显退化，说明答案格式控制不能只靠 prompt 压缩完成，还需要显式答案抽取或 span reranker。本文的贡献正在于识别这些耦合失效点，并给出可复现的诊断与缓解路径。

\subsection{未来展望}

后续最值得继续推进的方向有四点。第一，应当把 VAR 从当前最小闭环扩展为完整的自我修复节点。本文的补充实验已经说明，验证失败后触发补检索比直接拒答更稳健，但当前查询构造仍比较粗糙。未来可以进一步把失败声明、缺失实体和证据标题组织成更明确的补检索目标，使系统从死板拒答走向自我修复。

第二，需要补上真正的短答案抽取模块。Route A 误差分析和严格短答案实验共同表明，模型并不总能按开放域问答评测口径输出最终答案。后续可以从 top-k 证据句中抽取实体、日期、数值和专名候选，再结合问题类型、检索分数和验证分数进行排序，而不是完全依赖生成模型一次性给出最终答案。

第三，Adaptive 目前仍是启发式门控，虽然实现简单、解释也清楚，但它还没有显式学习“多检一次值不值”。未来可以把期望覆盖率增益、额外Token开销和时延损失一起建模，让系统学会在预算约束下做检索决策，而不是完全依赖人工设阈值。

第四，真实异构数据接入仍需要单独验证。本文当前的异构实验主要评估伴生式序列化证据的影响，因此不能直接外推到真实表格库或图数据库。后续更合理的做法，是用 HybridQA、OTT-QA 等表格问答数据做 text-table smoke，并将 Neo4j/Wikidata 图谱导出为可复现的静态 JSONL 文件，再通过统一 \texttt{EvidenceUnit} 接口接入现有检索与验证流程。
